%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection[ext2+]{Extensions au système ext2fs}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Quelques fonctionnalités avancées ext-2/3/4}

    \titre{Quelques fonctionnalités avancées}
       \begin{itemize}
       \item Attributs spécifiques extNfs
       \item Quotas disque
       \item Attributs étendus
       \item ACL (Access Control Lists)
       \end{itemize}
\bigskip
	\titre{Mise en contexte}
       \begin{itemize}
       \item Des fonctionnalités "de niche"
       \item Exploitées par des applications "haut niveau"
       \item Pas assez connues des administrateurs
       \item Biais d'attaque et difficultés de diagnostic
       \end{itemize}
\end{frame}
 

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Les attributs spécifiques ext2/3/4}
 \bigskip
   \titre{Les principaux attributs}
   \begin{tabular}[h]{|l|l|}
     \hline
\textbf{i} & (immutable) toute modification interdite\\
\textbf{a} & (append only) accès en écriture sont limités à l'ajout (logs)\\
     \hline
     A & champ \cmd{atime} inchangé (économie, veille) \\
     D & (dirsync) écriture synchrone forcée du répertoire\\
     d & candidat à la sauvegarde par dump\\
     S & (sync) écriture synchrone forcée du fichier\\
     \hline
     c & compression automatique (non activé)\\
     s & (secure) si effacé, le fichier est d'abord écrasé (non activé)\\
     u & (undel) si effacé, le contenu du fichier est sauvegardé (non activé)\\
     \hline
   \end{tabular}\\
 \bigskip
   \titre{Les commandes}
   \begin{itemize}
   \item \cmd{lsattr fichiers}
   \item \cmd{chattr [+-=] [AacDdijsSu] fichiers}
   \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Les quotas disque - principe}
\bigskip
   \titre{Ressources concernées}
   \begin{itemize}
   \item nombre d'inodes ($\approx$ nb. fichiers)
   \item nombre de blocs (1 bloc = 4 Ko en général)
   \item cibles : utilisateurs et groupes
   \end{itemize}
\bigskip
   \titre{Niveaux de contrainte}
   \begin{itemize}
   \item lâche (soft) $\implies$ avertissement
   \item stricte (hard) $\implies$ interdiction
   \item période de sursis
   \item expiration : contrainte lâche $\rightarrow$ stricte
   \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Les quotas disque - mise en place}
\bigskip
   \titre{Mise en place}
   \begin{enumerate}
   \item paquet \pkg{quota} et option noyau CONFIG\_QUOTA
   \item \file{/etc/fstab} : + options \cmd{quota,grpquota}
   \item \shell{mount -o remount /dev/hdXN}
   \item \shell{quotacheck (-g) -m -c -v /dev/hdXN} $\implies$ \file{aquota.*}
   \item \shell{quotaon /dev/hdXN}
   \end{enumerate}
\bigskip
   \titre{Définition des quotas}
   \begin{itemize}
   \item \shell{edquota -f /dev/hdXN -u foobar} \hfill éditeur (vim...)
   \item \shell{setquota -u foobar 1000 1500   400 600 /dev/hdXN} \hfill blocs (s, h) inodes (s, h)
   \item \shell{setquota -p u-proto foobar /dev/hdXN} \hfill utilisateur ``prototype''
   \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Les quotas disque - utilisation}
\bigskip
   \titre{Consultation}
   \begin{itemize}
   \item \cmd{repquota (-a)} \hfill synthèse administrateur
   \item \cmd{quota (-q) (-f /dev/hdXN)} \hfill consultation utilisateur
   \end{itemize}
\bigskip
   \titre{Avertissement}
   \begin{itemize}
   \item \cmd{warnquota} : envoie un mail à chaque utilisateur contrevenant
   \item généralement lancé par un \cmd{cron} quotidien (distribution)
   \end{itemize}
\end{frame}
